本研社：地產商中外炒家轉讓公司股權買賣樓宇 避稅近百億冰山一角

香港政府自2010年推出買家印花稅、雙倍印花稅及額外印花稅等「辣招」壓抑樓價，惟本土研究社今日發佈的研究報告發現，自有關措施在2010年實施起，本港至少有126宗以轉讓持有物業的公司股權方式交易住宅個案，合計避稅總額約94億元。

本研社發現，透過相關交易方法避稅的人士包括四大地產商長和系集團，多名內地房地產集團高層及全國政協，藝人關之琳及容祖兒等，其中有六成核實個案涉及來自外地的個人買家、境外註冊公司及居港未滿七年的中國內地移民。

賣股變相轉讓物業控制權 2016年「加辣」個案上升兩倍

本研社今日發布題為《富稅難收：香港股權轉讓住宅避稅研究》報告。項目研究員陳顯恩在記者會上表示，研究團隊利用新聞報導、地產交易平台資訊及查冊等方式、成功核實自2010年政府首次推行額外印花稅後，至少有126宗個案的買賣雙方，是透過轉讓持有物業公司的股權，變相轉讓物業的控制權。而類似個案的宗數更在2016年，政府推出雙倍印花稅「加辣」後，由前6年的合共30宗，大幅上升兩倍至96宗，所涉及的交易額達266億元。

本研社指，目前政府有政策針對「非首置」賣家、海外買家等徵收最高可達30%的印花稅，但由於在轉讓股權的過程中，有關物業的法定持有人不變，買賣雙方只須繳交0.2%的股票轉讓印花稅，而無須繳付任何類型的物業印花稅。研究發現，自政府在2010年實施多項物業印花稅嘗試壓抑樓價後，本港至少有126宗以轉讓持有物業的公司股權方式交易住宅個案，合計避稅總額約94億元。

股權轉讓流程（本土研究社提供）

股權轉讓流程（本土研究社提供）

至少26個案涉「空殼公司」

研究又發現在成功核實的個案之中，有至少26宗個案所涉的公司的註冊地址，和其秘書公司的地址完全一樣，反映有關公司極有可能是沒有實質業務的「空殼公司」，而其中更有4間公司與1間秘書公司共用一個在北角的公司註冊地址，顯示利用股權轉讓「借殼買樓」的避稅手段可能已有產業化的跡象。

本研社指出，在他們成功核實的個案中，有不少買家都會先以公司持有物業，之後再以個人「首置買家」身份購入其他住宅，便可享有4.25%的「首置」稅務優惠。本研社距離，例如律政司司長鄭若驊早前被揭發用「首置買家」身份購入淺水灣物業時，就是用了同一做法。

本土研究社成員姚政希、陳顯恩

本土研究社成員姚政希、陳顯恩

「美圖秀秀」董事長透過股權轉讓購入豪宅單位 涉避稅3200萬

本研社發現，不少中外買家利用轉讓公司股權的方式避稅買樓，例如內地手機程式「美圖秀秀」的董事長蔡文胜在2014年，就透過購入香港註冊公司「遠銀有限公司」的股權，成為西九龍豪宅「凱旋門」的實質擁有人，避稅約3200萬元。

報告又發現，長和系於2017至18年間，亦曾經透過轉讓關聯公司的股權，將3個位於薄扶林道及山頂道的豪宅單位賣出，共迴避約7.4億物業印花稅。陳顯恩指出，由於有關做法容許買賣雙方節省了一大筆的稅項，地產商亦可以因此提價，將原本潛在稅收變成自己的盈利。

本研社：猶如默許「一屋兩制」 印花稅淪「窮人稅」本末倒置

本研社批評，政府一直縱容具財力的買家和專業投資者繞過物業印花稅的漏洞存在，情況猶如默許香港住宅市場「一屋兩制」，印花稅變相淪為懲罰普通市民的「窮人稅」，無疑令政策本末倒置。

本研社又指，政府近期在土地論述上只強調增加土地供應，卻無視房屋在進入市場後的分配猶如「水喉漏水」，令本地房屋資源不斷流失。本研社認，如果政府不堵塞有關漏洞，增加供應都只會事倍功半。

會計界立法會議員梁繼昌在記者會上表示，他過往亦曾多次向政府當局反映問題，惟政府一直以有關做法只佔市場小部分交易為由，拒絕修改政策堵塞漏洞。梁繼昌認為，政府如要堵塞漏洞，方法其實可以很簡單，例如修例要求公司在登記土地時，必須申報擁有物業的最終實益人的身份，監察以股權轉讓方式進行的物業交易。

咩呀 果陣一話加稅就有人教路點轉公司啦

僭建司長「潘鄭若樺」都係咁啦

香港人就要比足
權貴點炒樓都無事

中聯辦唔使畀印花稅添